\documentclass{llncs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{rotating}
\RequirePackage{graphicx}
\RequirePackage[spanish]{babel}
\RequirePackage[utf8]{inputenc}
\selectlanguage{spanish}
\usepackage{verbatim} 


\usepackage{listings}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=Prolog,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}

\newcommand{\mykeywords}[1]{\par\addvspace\baselineskip \noindent \textbf{Palabras Claves:} \enspace\ignorespaces#1}

\newtheorem{teo}{Teorema}

\begin{document}

\title{Proyecto de Simulaci\'on de Agentes.\\ Programaci\'on Declarativa. Prolog.}

\author{
  Masiel Villalba Carmenate 
  \email{villalbamasiel@gmail.com}
  \institute{Facultad de Matem\'atica y Computaci\'on (MATCOM), \\Universidad de la Habana (UH), Cuba.}
  }

\titlerunning{Informe de Programaci\'on Declarativa y Simulaci\'on.} 
\authorrunning{Masiel Villalba Carmenate}


\maketitle

\section{Definici\'on del problema}

Dado un tablero donde en cada casilla puede aparecer alguno de los siguientes elementos:

\begin{itemize}
\item suciedad
\item ni\~nos
\item corrales
\item obst\'aculos
\end{itemize}

Existen las siguientes leyes:

\begin{itemize}
\item Los ni\~nos se mueven y ensucian arbitrariamente.
\item Las casillas de tipo obst\'aculo no pueden ser ocupadas por ning\'un agente.
\item Los ni\~nos pueden mover los obst\'aculos.
\item Si un ni\~no est\'a en una casilla de tipo corral, entonces no puede moverse ni ensuciar.
\item Existe un intervalo de tiempo $t$ seg\'un el cual el tablero cambia aleatoriamente.
\end{itemize}


Se busca implementar un agente que consiga limpiar el tablero y ubicar a todos los ni\~nos en una casilla corral antes de que se rebase un umbral de suciedad predeterminado, en caso contrario se considera que queda despedido. Este agente no puede mover los obst\'aculos de lugar pero s\'i puede cargar o dejar a un ni\~no en una posici\'on determinada.


\section{Principales ideas}

Para la implementaci\'on del robot se modelaron dos comportamientos: reactivo y proactivo. 

\subsection{Agente proactivo}
El robot proactivo se caracteriza por tener un plan muy bien definido, e ``inquebrantable'': recoger primero a todos los ni\~nos.
Puesto que ellos son los responsables de la suciedad, una vez que est\'en tranquilos se puede comenzar con la limpieza y que no sea en vano. Esta planificaci\'on para cuando el intervalo de cambio del tablero es grande, es verdaderamente ideal, pues ser\'ia 
suficiente para que el robot recoja y limpie todo antes de que se desordene el ambiente de nuevo. Pero para cuando el $t$ es peque\~no, se trata entonces de un ambiente din\'amico, en el que el objetivo de ubicar a los
ni\~nos nunca ser\'a cumplido, y por tanto el de la limpieza tampoco. 
Hemos escuchado algunas veces que el comportamiento reactivo figura en realizar acciones 
random en cada turno. 

\subsection{Agente reactivo}
El nuestro es aparentemente similar al proactivo, al menos en el inicio del c\'odigo, pero en 
realidad, en lugar de enfocarse ciegamente en recoger
primero a todos ni\~nos siempre realiza la acci\'on m\'as inmediata. Lo m\'as inmediato realmente 
ser\'ia limpiar siempre primero, pero en ninguno de los dos
casos fue considerada esta estrategia, puesto que el robot es el primero en actuar en cada turno y justo 
despu\'es de su actuaci\'on alg\'un ni\~no puede ensuciar la casilla que
acaba de limpiar. Por eso para los dos casos tenemos que siempre que se pueda deje a un 
ni\~no en el corral si carga alguno y que recoja a cualquiera
que tenga cerca si no carga ninguno. Entonces, regresando a la reactividad, este adem\~as de 
hacer la acci\~on m\'as inmediata, se mantiene recogiendo ni\~nos,
o al menos intent\'andolo, mientras el porciento de suciedad este por debajo de 40, y cuando se 
alcance este tope, ya empieza a preocuparse por priorizar la limpieza.
Tambien hemos asumido que el robot puede limpiar aunque lleve un ni\~no cargado. En 
resumen, creemos que un agente reactivo no es aquel que no se plantee
objetivos, claro que no, sino que es sensible al ambiente, y sabe reordenar sus prioridades 
seg\'un como sea afectado por las condiciones en que esta.
Est\'a consciente de que sus planes pueden frustrarse por razones externas y por eso siempre 
hace lo que es m\'as seguro, m\'as urgente.


\section{Caracter\'isticas de la implementaci\'on} 
\subsection{Funci\'on de arranque}

Los argumentos que recibe la funci\'on principal para correr el programa son:
\begin{itemize}
\item N: cantidad de filas del tablero a generar.
\item M: cantidad de columnas del tablero a generar.
\item Ps: porciento de suciedad inicial respecto a la cantidad de casillas del tablero.
\item Po: porciento de obst\'aculos respecto a la cantidad de casillas del tablero.
\item Ni\~nos: cantidad de ni\~nos a ubicar.
\item T: periodo de cambio del ambiente.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
// proyecto.pl
main(N,M,Ps,Po,Ninnos,T) :-
    retractall(tablero(X)), retractall(no_ninnos(X)),
    tablero(N,M,Tablero), assert(tablero(Tablero)), assert(no_ninnos(Ninnos)),
    Mult is N*M,
    parte(Mult,Ps,Cs),
    parte(Mult,Po,Co),
    generar_tablero(N,M,Cs,Co),
    simulacion(1,T,N,M).
\end{lstlisting}

\subsection{L\'ogica y hechos}
La representaci\'on del tablero se consigui\'o a trav\'es de predicados din\'amicos.
Se tiene:
\begin{itemize}
\item corral/1
\item ni\~no/1
\item robot/1
\item sucio/1
\item obstaculo/1
\end{itemize}


Cada uno recibe una tupla que representa una casilla y retornan \texttt{true} si en esa posic\'on del tablero hay un elemento de ese tipo. Por ejemplo, \texttt{sucio((4,5))} es \texttt{true} si la casilla (4,5) est\'a sucia. Para ubicar o eliminar un elemento en una casilla se emplean los predicados \texttt{assert} y \texttt{retracall} respectivamente. 
La forma en que se dise\~no el tablero garantiza que nunca se haga \texttt{assert} a una posici\'on que no existe en el tablero.

\subsection{Predicados principales}

Algunos predicados han sido imprescindibles para modelar la naturaleza del problema:

\begin{itemize}
\item \texttt{carga\_ni\~no/0}: es verdadero si el robot lleva cargado alg\'un ni\~no. Cuando el robot carga un ni\~no, este "deja de existir" temporalmente, puesto que ni\~no(Casilla\_del\_robot) es falso.
\item \texttt{tablero/1}, \texttt{no\_ni\~nos/1}: no ser\'ian tan necesarios pero se han agregado para tener m\'as a mano dos datos  
importantes: la cantidad de ni\~nos y las casillas del tablero $N*M$, que en una misma ejecuci\'on no cambian. \texttt{no\_ni\~nos(X)} es verdader si hay \texttt{X} ni\~nos en el 
tablero. 
\end{itemize}


\section{Generando tableros aleatorios}

\begin{lstlisting}
// proyecto.pl
generar_tablero(N,M,Ns,No):-
    limpiar_todo, tablero(Tablero), no_ni\~nos(Nc),
    mi_write(['Corrales: ',Nc,' Sucias: ',Ns,' Obstaculos: ',No]),
    lograr_K_corrales(Tablero,Nc,N,M,0),
    findall(C,(member(C,Tablero),not(ni\~no(C))),Noboy),
    action_random(1,Noboy,poner_robot),
    findall(C,(member(C,Tablero), not(corral(C))),Nocorral), 
    action_random(Ns,Nocorral,poner_suciedad),
    findall(G,vacia(G),Para_obs), 
    action_random(No,Para_obs,poner_obstaculo).
\end{lstlisting}




\section{Flujo de la simulaci\'on}

\begin{lstlisting}
// proyecto.pl
simulacion(Tiempo,_,N,M) :- 
    porciento_suciedad(P), 60=<P,
    mi_write(['la suciedad a alcanzado el ',P,' pociento.']),
    writeln('El robot queda despedido, termina la simulacion'),
    informe(N,M,Tiempo,'Despedido'),!.
simulacion(Tiempo,_,_,_) :-
    findall(X,sucio(X),[]), findall(X,(ni\~no(X),not(corral(X))),[]),
    write('todo esta limpio y ordenado, termina la simulacion'),
    informe(N,M,Tiempo,'OK'), !.
simulacion(Tiempo,Interval,_,_) :-
    Tiempo=:=100*Interval, write('se ha alcanzado 100 veces t, termina la simulacion'), 
    informe(N,M,Tiempo,'100 veces t'), !.
simulacion(Tiempo,Interval,N,M) :-
    mi_write(['\n\n\nESTAMOS EN EL MINUTO ',Tiempo]),
    robot(Robot_pos), cuadricula(Robot_pos,Cuadro),
    writeln('ACTUACION DEL ROBOT'),!,
    actua_robot_reactivo(Robot_pos,Cuadro),
    ((findall(X,  ni\~no(X), ListNi\~nos), mover_Ni\~nos(ListNi\~nos)) ; true),   
    Modulo is Tiempo mod Interval, try_change_enviroment(Modulo,N,M),
    T is Tiempo+1, ver_tablero,
    simulacion(T,Interval,N,M).
\end{lstlisting}


\section{Lista de predicados de Prolog m\'as utilizados en el proyecto}

\begin{itemize}
\item \texttt{assert/1}
\item \texttt{findall/3}
\item \texttt{retractall/1}
\item \texttt{numlist/3}
\item \texttt{member/2}
\end{itemize}

Ver funcionamiento de cada uno en \url{https://www.swi-prolog.org/}.

\begin{thebibliography}{5}  

\bibitem{programmingProlog}	
	Bramer, Max:
	Logic programming with Prolog,
	Springer, 
	2005
\end{thebibliography}
\end{document}